\chapter{Scenarii de utilizare și evaluare practică}

\section{Rolul acestui capitol în contextul lucrării}

După prezentarea arhitecturii, a implementării și a mecanismelor de generare asistată de AI, este utilă o etapă în care aplicația să fie evaluată ca produs utilizabil, nu doar ca ansamblu de module. În forma inițială, acest capitol era orientat mai ales spre descrierea fluxurilor. Pentru o validare mai credibilă este însă necesar un pas în plus: introducerea unor indicatori măsurabili și a unei metodologii explicite de evaluare.

Din acest motiv, capitolul de față combină două perspective. Prima este una cantitativă și urmărește comportamentul pipeline-ului AI pe un set fix de prompturi. A doua este una funcțională și urmărește fluxurile cap-coadă ale produsului: creare, editare, preview, export, publicare și reutilizare. Împreună, cele două perspective arată mai clar unde se comportă bine sistemul, unde rămâne cost de rafinare și care este rolul fiecărui subsistem în rezultatul final.

\section{Metodologia evaluării}

Evaluarea practică a fost făcută în două etape complementare.

\begin{enumerate}[leftmargin=1.5cm]
  \item \textbf{benchmark AI cu prompturi fixe}, pentru a măsura timpul de generare, rata de succes, conformitatea cu schema din prima încercare și posibilitatea de export imediat;
  \item \textbf{scenarii funcționale cap-coadă}, pentru a observa dacă produsul rămâne coerent când sunt parcurse succesiv editarea, persistarea, preview-ul, exportul și componenta socială.
\end{enumerate}

Pentru benchmark-ul AI a fost folosit un harness dedicat, separat de suitele de testare obișnuite, implementat în proiectul \texttt{Favigon.Benchmarks}. Setul de prompturi este păstrat în fișierul \texttt{ai-benchmark-prompts.json} al acestui proiect, iar rezultatele brute sunt exportate automat în format JSON și Markdown. Această alegere are două avantaje. În primul rând, evaluarea poate fi rerulată fără modificări în API-ul public. În al doilea rând, valorile folosite în lucrare pot fi legate direct de un artefact generat local, nu de observații aproximative.

În rularea folosită pentru acest capitol au fost evaluate cinci prompturi reprezentative, toate cu același \texttt{viewport} de 1280 px și același model, \texttt{gpt-5.4-mini}. Fiecare prompt a fost rulat o singură dată, într-un context fără refolosirea unui răspuns anterior din cache. Pentru fiecare caz au fost urmărite:

\begin{itemize}[leftmargin=1.5cm]
  \item timpul total până la obținerea răspunsului complet din pipeline;
  \item succesul sau eșecul generării;
  \item dacă structura a fost validă din prima încercare;
  \item dacă a fost nevoie de mecanismul de \textit{self-repair};
  \item dacă IR-ul rezultat a putut fi validat și exportat imediat în HTML.
\end{itemize}

Această metodologie nu acoperă tot. Ea nu oferă încă măsurători de încărcare, nici scoruri estetice formale și nici studii cu utilizatori. Totuși, pentru stadiul actual al proiectului, ea oferă un nivel de rigoare mai potrivit decât o simplă prezentare narativă a funcționalităților.

\section{Benchmark AI cu prompturi fixe}

\subsection{Setul de prompturi}

Prompturile au fost alese astfel încât să acopere tipuri diferite de interfață: o pagină landing pentru SaaS, un dashboard analytics, o pagină de autentificare, un portofoliu creativ și o pagină de prezentare pentru un produs hardware. Ideea nu a fost obținerea unui benchmark mare, ci a unui eșantion mic, dar variat, suficient cât să arate dacă pipeline-ul se comportă stabil în mai multe situații de produs.

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Rezultatele benchmark-ului AI pe cele 5 prompturi fixe}
  \label{tab:ai-benchmark-prompts}
  \renewcommand{\arraystretch}{1.15}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{>{\RaggedRight\arraybackslash}p{4.9cm}>{\RaggedLeft\arraybackslash}p{2cm}cccc}
    \toprule
    \textbf{Prompt} & \textbf{Timp (s)} & \textbf{Succes} & \textbf{Valid din prima} & \textbf{Repair} & \textbf{Export} \\
    \midrule
    Landing SaaS & 97.31 & Da & Da & Nu & Da \\
    Dashboard analytics & 120.60 & Da & Da & Nu & Da \\
    Auth split & 69.61 & Da & Da & Nu & Da \\
    Portofoliu creativ & 124.23 & Da & Da & Nu & Da \\
    Showcase produs & 122.40 & Da & Da & Nu & Da \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

Tabelul~\ref{tab:ai-benchmark-prompts} arată că în această rulare toate cele cinci prompturi au produs un rezultat utilizabil. Cel mai rapid caz a fost pagina de autentificare, cu aproximativ 69.6 s, iar cel mai lent a fost portofoliul creativ, cu aproximativ 124.2 s. Chiar dacă valorile de succes sunt foarte bune, timpul de generare rămâne vizibil pentru utilizator și confirmă că pipeline-ul în trei faze este mai apropiat de o operație costisitoare de inițializare a designului decât de o interacțiune instantanee.

\subsection{Indicatorii agregați}

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Indicatori agregați observați în benchmark-ul AI}
  \label{tab:ai-benchmark-summary}
  \renewcommand{\arraystretch}{1.15}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{>{\RaggedRight\arraybackslash}X>{\RaggedLeft\arraybackslash}p{2.3cm}}
    \toprule
    \textbf{Indicator} & \textbf{Valoare} \\
    \midrule
    Timp mediu de generare pentru un prompt & 106.83 s \\
    Timp median de generare pentru un prompt & 120.60 s \\
    Rată de succes a pipeline-ului & 100\% \\
    Rată de conformitate din prima încercare & 100\% \\
    Rată de folosire a mecanismului de \textit{self-repair} & 0\% \\
    Rată de validare IR pentru export & 100\% \\
    Rată de export HTML reușit imediat după generare & 100\% \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

Există două observații importante care rezultă din Tabelul~\ref{tab:ai-benchmark-summary}. Prima este că, pentru acest eșantion, problema principală nu a fost validitatea ieșirii, ci latența. Toate cele cinci rezultate au fost conforme și exportabile, însă timpul mediu de aproximativ 1 minut și 47 de secunde este încă mare pentru un flux în care utilizatorul așteaptă feedback rapid. A doua observație este că, în această rulare, mecanismul de \textit{self-repair} nu a fost necesar. Acest lucru este pozitiv, dar nu trebuie generalizat excesiv. Eșantionul este mic, iar prompturile au fost formulate clar și într-un stil relativ apropiat de domeniul pentru care a fost gândit sistemul.

Mai trebuie observat și faptul că timpul de export după generare a rămas neglijabil față de timpul petrecut în pipeline-ul AI. În artefactul brut generat de benchmark, exportul HTML a durat între 0 și 31 ms. Cu alte cuvinte, costul dominant al fluxului AI nu este convertorul, ci apelurile succesive către model.

\subsection{Caracteristicile ieșirii generate}

Indicatorii de succes și de latență arată dacă pipeline-ul funcționează, dar nu spun nimic despre \textit{ce} produce efectiv. Pentru o analiză mai apropiată de rezultat, harness-ul de benchmark a înregistrat, pentru aceeași rulare, și câteva caracteristici ale ieșirii: numărul de secțiuni identificate în faza de extragere a intenției, numărul de noduri de nivel superior din IR-ul generat și dimensiunea codului exportat. Aceste valori sunt sintetizate în Tabelul~\ref{tab:ai-benchmark-output}.

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Caracteristicile ieșirii generate pentru cele 5 prompturi}
  \label{tab:ai-benchmark-output}
  \renewcommand{\arraystretch}{1.15}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{>{\RaggedRight\arraybackslash}p{3.8cm}>{\RaggedLeft\arraybackslash}p{1.7cm}>{\RaggedLeft\arraybackslash}p{1.7cm}>{\RaggedLeft\arraybackslash}p{2cm}>{\RaggedLeft\arraybackslash}p{1.8cm}>{\RaggedLeft\arraybackslash}p{1.9cm}}
    \toprule
    \textbf{Prompt} & \textbf{Secțiuni} & \textbf{Noduri top} & \textbf{HTML (car.)} & \textbf{CSS (car.)} & \textbf{Export (ms)} \\
    \midrule
    Landing SaaS & 6 & 1 & 3601 & 19552 & 18 \\
    Dashboard analytics & 8 & 1 & 4343 & 21265 & 1 \\
    Auth split & 3 & 3 & 2402 & 13274 & 0 \\
    Portofoliu creativ & 7 & 7 & 4059 & 22948 & 1 \\
    Showcase produs & 7 & 7 & 4404 & 23697 & 31 \\
    \midrule
    \textbf{Medie} & 6.2 & 3.8 & 3761.8 & 20147.2 & 10.2 \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

Din Tabelul~\ref{tab:ai-benchmark-output} se desprind trei observații utile pentru analiza rezultatelor. Prima privește raportul dintre HTML și CSS: codul de stil reprezintă constant cea mai mare parte a ieșirii, în medie aproximativ 20000 de caractere de CSS față de aproximativ 3700 de caractere de HTML, adică un raport de circa cinci la unu. Acest lucru confirmă, pe date concrete, intuiția din spatele separării fazei de stilizare: efortul dominant al generării nu este structura, ci aspectul vizual.

A doua observație privește relația dintre secțiunile extrase în faza de intenție și numărul de noduri de nivel superior din IR. Pentru pagina de tip landing și pentru dashboard, cele 6, respectiv 8 secțiuni au fost grupate sub un singur nod de nivel superior, în timp ce pentru portofoliu și showcase secțiunile au rămas direct la nivelul superior. Aceasta arată că faza de generare a structurii nu impune o ierarhie rigidă, ci alege gruparea în funcție de tipul de pagină, ceea ce este de dorit pentru un editor în care utilizatorul lucrează apoi pe această structură.

A treia observație leagă complexitatea ieșirii de latență. Cazul cel mai simplu, pagina de autentificare cu doar 3 secțiuni și cea mai mică ieșire de cod, a fost și cel mai rapid (aproximativ 69.6 s), în timp ce paginile cu 7--8 secțiuni s-au apropiat de 120 s. Corelația nu este perfectă, fiindcă eșantionul este mic, dar sugerează că o parte din latență este proporțională cu volumul de structură și stil pe care modelul trebuie să îl producă.

\section{Scenarii funcționale cap-coadă}

Benchmark-ul AI spune ceva despre performanță și stabilitate pe un set de prompturi, dar nu spune suficient despre experiența completă a produsului. Din acest motiv, validarea a fost completată și cu trei scenarii funcționale cap-coadă, alese pentru a acoperi fluxurile principale.

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Scenarii funcționale folosite în evaluarea practică}
  \label{tab:scenarii-evaluare}
  \renewcommand{\arraystretch}{1.15}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{>{\RaggedRight\arraybackslash}p{3.6cm}YY}
    \toprule
    \textbf{Scenariu} & \textbf{Flux urmărit} & \textbf{Observație principală} \\
    \midrule
    Creare manuală și export & creare proiect, editare în canvas, autosave, preview, export & flux determinist și stabil; costul principal este efortul de construcție manuală \\
    Generare din prompt și rafinare & prompt, pipeline AI, integrare în editor, ajustare, preview, export & reduce costul pornirii, dar introduce latență și necesită ajustări ulterioare \\
    Publicare și reutilizare & proiect public, explore, like/star, fork, reluarea editării & confirmă că produsul nu rămâne un generator izolat, ci susține și reutilizarea \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

În scenariul manual, elementul forte este predictibilitatea. Utilizatorul pornește de la un proiect gol, construiește structura direct în editor și parcurge apoi autosave, preview și export. În această variantă, fluxul este mai lent la început din cauza muncii manuale, dar nu depinde de latența unui model și nici de calitatea promptului. Din acest motiv, scenariul manual rămâne varianta cea mai potrivită atunci când utilizatorul vrea control fin încă de la primul pas.

În scenariul pornit din prompt, costul inițial de construcție este redus. Utilizatorul primește o structură deja populată și poate intra direct în faza de rafinare. Rezultatele benchmark-ului arată că acest flux este fezabil tehnic: în toate cele cinci cazuri testate, pipeline-ul a returnat un IR valid și exportabil. În același timp, acest scenariu scoate în evidență și compromisul principal al produsului: câștigul de pornire rapidă este plătit prin latență mare și prin nevoia de reglaje ulterioare pentru text, spacing, proporții și detalii vizuale.

Al treilea scenariu, publicare și reutilizare prin fork, completează evaluarea din punct de vedere al produsului. El arată că proiectele generate sau editate nu rămân blocate în spațiul privat al autorului, ci pot intra în circuitul de descoperire și reutilizare. Din perspectivă inginerească, această parte este importantă fiindcă leagă persistența proiectelor, profilurile, relațiile sociale și editorul de același model de date.

\subsection{Scenariu detaliat: de la idee la proiect reutilizabil}

Un flux reprezentativ pentru produs începe cu crearea unui proiect nou și alegerea unei pagini goale, după care utilizatorul introduce un prompt pentru o primă variantă de interfață. În momentul în care pipeline-ul AI se încheie, rezultatul nu este folosit direct ca produs final, ci ca punct de pornire în editor. Utilizatorul verifică ierarhia secțiunilor, mută elementele care nu sunt încă în poziția dorită, ajustează textele și corectează dimensiunile sau culorile care nu corespund intenției inițiale. În practică, această etapă confirmă că AI-ul reduce costul primei construcții, dar nu elimină rolul editorului.

După rafinarea primei variante pe breakpoint-ul principal, utilizatorul poate continua cu adaptarea responsive. Aici apar unele dintre cele mai relevante verificări practice pentru Favigon: păstrarea sincronizării dintre varianta primară și breakpoint-urile secundare, modificarea direcției de flex, reglarea spațierii și repoziționarea unor componente fără a rupe legătura logică dintre ele. Fluxul este important deoarece tocmai în această zonă se întâlnesc editorul, modelul intern și regulile de export. Dacă sincronizarea dintre breakpoint-uri ar fi instabilă, rezultatul s-ar degrada rapid fie în canvas, fie în preview, fie în codul generat.

În pasul următor, utilizatorul verifică proiectul în preview și apoi rulează exportul. Din punct de vedere practic, acesta este momentul în care se vede dacă structura editată rămâne coerentă și în afara editorului. Un rezultat bun nu înseamnă doar că pagina „arată corect” pe ecran, ci și că arborele intermediar poate fi serializat, validat și convertit fără erori. Dacă proiectul este suficient de reușit, el poate fi făcut public în platformă, iar un alt utilizator îl poate descoperi, aprecia sau reutiliza prin fork. Astfel, scenariul nu se încheie la export, ci continuă până la validarea ideii că designul produs în Favigon poate intra într-un circuit de reutilizare.

\section{Comparație internă: flux manual versus flux pornit din AI}

În lipsa unei comparații formale cu produse comerciale, este mai utilă o comparație internă între cele două moduri principale de lucru oferite chiar de Favigon: construcția manuală și construcția pornită din AI.

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Comparație internă între fluxul manual și fluxul pornit din AI}
  \label{tab:comparatie-manual-ai}
  \renewcommand{\arraystretch}{1.15}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{>{\RaggedRight\arraybackslash}p{4cm}YY}
    \toprule
    \textbf{Aspect} & \textbf{Flux manual} & \textbf{Flux pornit din AI} \\
    \midrule
    Costul pornirii & mai mare; utilizatorul construiește structura de la zero & mai mic; utilizatorul primește o bază de lucru automată \\
    Predictibilitate & ridicată; fiecare pas este controlat explicit & medie; rezultatul depinde de model și de formularea promptului \\
    Latență inițială & aproape inexistentă & mare; aproximativ 70--124 s în benchmark-ul curent \\
    Necesitatea rafinării & apare mai ales pe detalii vizuale și de conținut & apare mai devreme și mai vizibil după generarea inițială \\
    Potrivire pentru utilizator & bună când structura este clară de la început & bună când utilizatorul vrea o primă variantă rapidă \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

Tabelul~\ref{tab:comparatie-manual-ai} arată că AI-ul nu înlocuiește editorul, ci îi schimbă punctul de intrare. În practica actuală, valoarea lui principală este accelerarea primei versiuni, nu eliminarea muncii de rafinare. Pentru utilizator, diferența reală dintre cele două fluxuri este distribuția efortului: varianta manuală investește mai mult la început, iar varianta pornită din AI mută costul spre evaluare și corectare. Astfel, cele două moduri de lucru nu concurează direct, ci se completează.

\section{Argumentarea deciziilor tehnice prin rezultate}

O lucrare inginerească nu trebuie să răspundă doar la întrebarea ``ce funcționează'', ci și la ``de ce au fost luate anumite decizii și dacă ele se susțin în date''. Deciziile majore de proiectare din Favigon nu au fost luate izolat, ci au fost confirmate de comportamentul observat în evaluare. Tabelul~\ref{tab:decizii-rezultate} pune față în față fiecare decizie cu motivația ei și cu observația concretă care o susține.

\begin{table}[H]
  \centering
  \caption{Decizii tehnice și susținerea lor în rezultatele evaluării}
  \label{tab:decizii-rezultate}
  \renewcommand{\arraystretch}{1.2}
  \begin{tabularx}{\textwidth}{>{\RaggedRight\arraybackslash}p{4.1cm}YY}
    \toprule
    \textbf{Decizie tehnică} & \textbf{Motivație} & \textbf{Susținere în rezultate} \\
    \midrule
    Reprezentare intermediară separată de codul final & decuplează editarea, validarea și exportul de o singură țintă de cod & export reușit în 100\% din cazuri, cu un cost de 0--31 ms, deci costul dominant nu este conversia \\
    Pipeline AI în trei faze, nu generare directă & control separat pe intenție, structură și stilizare & conformitate structurală de 100\% din prima încercare și 0\% folosire a mecanismului de \textit{self-repair} pe prompturile clare \\
    Ieșiri structurate validate cu JSON Schema & răspunsul modelului trebuie să poată fi consumat programatic & rată de validare a IR-ului pentru export de 100\% \\
    Stilizarea tratată ca fază distinctă & stilul este o preocupare separată de structură & CSS-ul reprezintă cea mai mare parte a ieșirii, aproximativ 20000 față de 3700 de caractere \\
    Convertor izolat într-un proiect dedicat & permite testare și măsurare reproductibilă & benchmark-ul rulează printr-un harness separat, fără atingerea API-ului public \\
    \bottomrule
  \end{tabularx}
\end{table}

Prima decizie, separarea reprezentării intermediare de codul final, este confirmată de raportul dintre timpul de export și timpul total al pipeline-ului. Faptul că exportul a durat între 0 și 31 ms, în timp ce generarea a durat în medie aproximativ 107 s, arată că efortul de optimizare ar fi greșit direcționat dacă ar viza convertorul. IR-ul oferă în schimb un artefact stabil, editabil și validabil, exact zona în care produsul are nevoie de control.

A doua și a treia decizie, pipeline-ul în trei faze și ieșirile structurate validate cu schemă, se susțin reciproc în date. Conformitatea de 100\% din prima încercare și absența completă a apelurilor de \textit{self-repair} pe acest eșantion sugerează că descompunerea pe faze, combinată cu validarea după o schemă explicită, reduce frecvența ieșirilor malformate. Această observație trebuie totuși citită cu prudența menționată în secțiunea de limitări: eșantionul este mic, iar prompturile au fost formulate clar.

A patra decizie, tratarea stilizării ca fază separată, este susținută direct de structura ieșirii. Dominanța CSS-ului în volumul total de cod generat arată că stilul este componenta cea mai costisitoare a rezultatului, ceea ce justifică izolarea lui într-o etapă proprie, în loc să fie amestecat cu generarea structurii. În ansamblu, aceste corelații transformă deciziile de proiectare din simple opțiuni de implementare în alegeri verificabile prin comportamentul măsurat al sistemului.

\section{Discuție asupra limitărilor observate}

Rezultatele de mai sus trebuie citite cu precauție. În primul rând, benchmark-ul AI a fost rulat pe doar cinci prompturi și pe un singur model, \texttt{gpt-5.4-mini}. Valorile sunt utile pentru calibrare, dar nu constituie încă un studiu statistic amplu. În al doilea rând, succesul structural nu echivalează automat cu calitate vizuală perfectă. Faptul că un rezultat a fost valid și exportabil nu înseamnă că nu mai are nevoie de ajustări de text, spacing sau ierarhie vizuală.

În al treilea rând, benchmark-ul măsoară doar rulări individuale, nu comportamentul sub sarcină și nici stabilitatea pe sesiuni lungi de utilizare. Nu au fost urmărite încă scenarii cu mai mulți utilizatori concurenți, nici efectul unor campanii de load testing asupra endpoint-urilor AI sau de conversie. În fine, evaluarea actuală nu include scoruri estetice formale sau studii cu utilizatori, ceea ce înseamnă că partea de ``calitate percepută'' rămâne doar parțial acoperită. O direcție naturală de extindere ar fi aplicarea unor metode consacrate de evaluare a uzabilității, cum este evaluarea euristică \cite{nielsen1990heuristic}, care ar permite o apreciere mai structurată a calității interfețelor generate.

Mai există și o limitare de interpretare care merită menționată explicit: valorile bune din benchmark nu trebuie confundate cu absența muncii manuale. Faptul că toate cele cinci cazuri au fost exportabile imediat arată robustețea tehnică a pipeline-ului, nu perfecțiunea designului obținut. În practică, cele mai frecvente corecții rămân cele de conținut și finisare vizuală: schimbarea unor titluri prea generice, reglarea densității informației într-o secțiune, simplificarea unor compoziții prea încărcate sau adaptarea unor blocuri pentru breakpoint-uri mai înguste. Cu alte cuvinte, benchmark-ul validează mai ales infrastructura de generare, nu și eliminarea completă a rolului uman.

\section{Concluzii intermediare}

Rezultatul principal al acestui capitol este că Favigon poate fi susținut cu indicatori mai concreți decât simpla enumerare a funcționalităților. Pentru benchmark-ul AI rulat la 1 iunie 2026, pipeline-ul a avut rată de succes de 100\%, conformitate structurală din prima încercare de 100\% și export HTML reușit în toate cele cinci cazuri testate. În același timp, timpul mediu de generare de aproximativ 106.8 s arată clar că latența rămâne limita practică principală a fluxului asistat de AI.

Completate cu scenariile funcționale cap-coadă, aceste rezultate arată că produsul este coerent și utilizabil, dar și că nu trebuie prezentat ca o soluție ``instantanee''. Editorul rămâne important, iar AI-ul trebuie înțeles mai degrabă ca accelerator al primei versiuni decât ca sursă finală de adevăr. În capitolul următor, această evaluare practică este completată cu partea de securitate, testare și validare formală.

Din perspectiva lucrării, un câștig important al acestei evaluări este că mută discuția de la nivel declarativ la nivel operațional. Nu mai este vorba doar despre faptul că Favigon „are” editor, preview, export și pipeline AI, ci despre modul în care aceste părți se comportă atunci când sunt folosite împreună. Tocmai această verificare cap-coadă face mai credibilă concluzia că produsul este deja funcțional ca platformă, chiar dacă mai are limite clare de latență, testare și rafinare vizuală.
